% ------------------------------------------------------------------------
% file `main-exercise-44-exercise-body.tex'
%
%     exercise of type `exercise' with id `44'
%
% generated by the `exercise' environment of the
%   `xsim' package v0.11 (2018/02/12)
% from source `main' on 2020/11/17 on line 87
% ------------------------------------------------------------------------
Démontrer que : $\forall n \in \NNs$ :
$$\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{(-1)^{k+1}}{k}\binom{n}{k} = \sum\limits_{k=1}^n \frac{1}{k}$$
Conseils :
\begin{tasks}
	\task Démonstration par récurrence.
	\task Utiliser la formule de Pascal.
	\task Faire apparaître l'hypothèse de la démonstration, l'autre partie va devoir être égale à $\frac{1}{n+1}$.
	\task $\binom{n}{n+1}=0$ car on ne peut pas choisir $n+1$ éléments parmi $n$.
	\task $\frac{1}{k}\binom{n}{k-1} = \frac{1}{n+1}\binom{n+1}{k} $
	\task $\sum\limits_{k=0}^{n+1} (-1)^{k}\binom{n+1}{k} = 0$
\end{tasks}
